\documentclass[11pt, a4paper]{article}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Paket %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{pdflscape}          % för att tillåta tabeller i landscape-mode
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage{here}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tabu}
\usepackage{pgf}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[
  colorlinks  = true,
  linkcolor   = blue,
  urlcolor    = blue,
  citecolor   = blue,
  anchorcolor = blue
]{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{ctable}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{sectsty}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Definera kommandos %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Definera information som visas på framsidan
\newcommand{\titel}{Guide}
\newcommand{\subtitel}{Skapa indikatorer för Vården i siffror (ViS) på INCA}
\newcommand{\me}{Christian Staf}
\newcommand{\myRCC}{RCC Väst}
\newcommand{\skapad}{\today}
% Definera färger
\definecolor{RCCBlue}{HTML}{00B2F5}
\definecolor{RCCGreen}{HTML}{7FB186}
\definecolor{RCCOrange}{HTML}{FEB017}
\newcommand{\MYhref}[3][blue]{\href{#2}{\color{#1}{#3}}}%
% Definera inställningar för captions
\captionsetup{
  labelsep  = quad,
  position  = above,
  format    = hang,
  aboveskip = 5pt,
  width     = 0.9\linewidth,
  font      = footnotesize,
  labelfont = bf
}
% Definierar kommando för att placera loggor centrerat över varandra, tx på framsidan
\newcommand{\placeFPlogos}{
\begin{center}
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/rcc.jpg}
\includegraphics[width=.15\textwidth]{img/inca.jpg}
\end{center}
}
% Definierar kommando för fotnot innehållande info om dokument och hämtning
\newcommand{\skapaFotnot}{
\footnote{Dokumentet är skapat av \me, \myRCC}
}
\newcommand*{\h}{\hspace{5pt}}% for indentation
\newcommand*{\hh}{\h\h}% double indentation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Diverse inställningar %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sätter typsnitt till sans serif
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
% Ställer in styck-indeling
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{2ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
% Omdefinierar pagestyle=plain till pagestyle=empty för att ta bort sidonummer på framsida
\makeatletter
\let\ps@plain\ps@empty
\makeatother
% Sätter marginaler
\RequirePackage[
  top    = 2.5cm,
  left   = 2.5cm,
  right  = 2.5cm,
  bottom = 4.5cm
]{geometry}
% Definierar sidohuvuden och sidofötter mha paketet fancyhdr
\pagestyle{fancy}
% Diverse...
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection{} #1}}
\lhead[\fancyplain{}{\bfseries \thepage}]
{\fancyplain{}{\bfseries\rightmark }}

\rhead[\fancyplain{}{\bfseries{\nouppercase{\leftmark}}}]
{\fancyplain{}{\bfseries \thepage}}
\cfoot[]{\pgfputat{\pgfxy(8.75,-2.05)}{\pgfbox[center,base]{%
\includegraphics[width=0.2\textwidth]{%
img/rcc.jpg}
\includegraphics[width=0.065\textwidth]{%
img/inca.jpg}}}} \addtolength{\headheight}{12pt}
\setkeys{Gin}{width=0.9\linewidth}
% Sätt färger
\sectionfont{\color{RCCBlue}}
\subsectionfont{\color{RCCBlue}}
\subsubsectionfont{\color{RCCBlue}}
\newcommand{\colemph}[1]{\textcolor{red}{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Dokumentet börjar %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}
\thispagestyle{plain}
\title{\titel \\
\subtitel
\skapaFotnot
\\[5ex] }
\author{}
\maketitle
\placeFPlogos
\newpage
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%%%%%%% Här följer texten efter det standardiserade utseendet %%%%%%%%%%%%%

\section{Information om dokumentet}

Detta dokument är tänkt att hjälpa statistiker sätta upp indikatordefinitioner för Vården i siffror (ViS).


\section{Involverade parter}

Flertalet parter är i dagsläget involverade med arbetet av indikatorexport till Vården i Sifror (ViS).

\begin{description}

  \item [Registerhållare]
  för det kvalitetsregister som avser exportera kvalitetsindikatorer.
  Ansvarar för definiton och kvalitetssäkring av de indikatorer som exporteras.

  \item [Nationellt ansarig statistiker]
  för det kvalitetsregister som avser exportera kvalitetsindikatorer.
  Ansvarar för att formulerade indikatorer beräknas och beskrivs korrekt.

  \item [ViS-statistiker]
  ansvarar för att indikatorerna exporteras från INCA till ViS.
  Detta är en speciellt utsedd grupp med statistiker.
  Det är exempelvis denna grupp som formulerat denna manual.

  \item [Projektledare]
  har det övergripande ansvaret samt sköter kontakten mellan RCC och ViS.
  Har sedan starten varit Marie Lindquist (\href{mailto:marie.lindquist@sll.se}{marie.lindquist@sll.se}) på RCC Stockholm/Gotland.

  \item [Mercedes]
  (\href{mailto:mercedes.marottakelly@rccvast.se}{mercedes.marottakelly@rccvast.se}) ansvarar för testning av INCA.
  Hon kan eventuellt involveras för synkronisering av indikatormallar mellan INCA:s produktions- och testmiljö.

  \item [Inera]
  sköter driften av ViS. De hålls informerade via RCC:s projektledare och ansvarar för att indikatorer exporterade från INCA importeras till ViS.

\end{description}



\section{Arbetsgång}

Den arbetsgång som hitills använts är:

\begin{description}

  \item [1. Registerhållare (i samarbete med nationellt ansvarig statistiker):]
  Specificerar vilka indikatorer som ska levereras till Vården i Siffror (ViS).
  Vi rekommenderar att använda samma, eller ett urval av de indikatorer som som
  används för Koll på Läget. Detta ger enklare hantering och underhåll.

  \item [2. Nationellt ansvarig statistiker:]
  Fyller i en indikatormall per indikator för att förklara dess innehåll och tolkning. Ifylld mall mailas till projektledaren, som i sin tur ansvarar för att informationen skickas till SKL:s kvalitetsindikatorkatalog (KIK).

  \item [3. Nationellt ansvarig statistiker:]
  Fyller i en \href{https://bitbucket.org/Cstaf/varden-i-siffror/raw/master/mall\_for\_rbearbetning\_for\_nationella\_statistiker/bestallningsmall_i_r_for_vis.R}{R-mall} med specifikation av respektive indikator.
  Mallen har tagits fram av, och ska efter ifyllandet återsändas till, ansvarig ViS-statistiker.

  \item [4. ViS-statistiker:]
  Skapar indikatorn lokalt baserat på den ifyllda mallen och R-paketet
  \href{https://www.bitbucket.org/cancercentrum/incavis}{incavis}.
  Innan indikatorn produktionssätts på INCA skapas tabeller eller figurer för
  godkännande av nationell statistiker.

  \item [5. Nationellt ansvarig statistiker:]
  Validerar och godkänner att den tabell eller figur ViS-statistikern genererat,   exporteras till ViS med daglig uppdatering.

  \item [6. ViS-statistikern:]
  Lägger upp indikatorn på INCA:s produktionsmiljö.

  \item [7. ViS-statistikern:]
  Kopierar indikatorn till INCA:s testmiljö. Detta sker antingen genom att arbetet görs två gånger, eller genom att Mercedes ombeds planera in att Sogeti gör en ny produktionskopia på testmiljön.

  \item [8. Projektledaren:]
  Sköter kontakt med ViS för tester mellan INCA:s testmiljö samt ViS testmiljö innan produktionssättning.

\end{description}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                              %
%                             R-paketet 'incavis'                              %
%                                                                              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage


\section{R-paketet 'incavis'}

\subsection{Bakgrund}
\href{https://www.bitbucket.org/cancercentrum/incavis}{incavis}-paketet är tänkt att användas tillsammans med INCA:s funktionalitet för ViS och "Kvalitetsindikatorer". Det rekommenderas att läsa INCA-hjälpen (avsnitt \href{https://rcc.incanet.se/Help/DataExtraction/Indicator}{Kvalitetsindikatorer} och främst delavsnitt \href{https://rcc.incanet.se/Help/DataExtraction/Indicator#RCalculationTemplate}{R-bearbetning}) innan arbete påbörjas med hjälp av detta paket. Du behöver vara inloggad som mallkonstruktör/nationell statistiker i INCA för att ha åtkomst till denna del av INCA-hjälpen.

Det rekommenderas att använda paketet med samma version dels lokalt (vid initial utveckling av R-skript), dels därefter i INCA:s produktionsmiljö.


\subsection{Paketets syfte}

Paketets syfte är tredelat:

\begin{enumerate}

  \item Att
  förbereda data och dess variabler till det format INCA och ViS kräver.

  \item Att
  validera att data är korrekt och följer den angivna strukturen.

  \item Att
  slutligen exportera data till en csv2-fil (namngiven \emph{output.txt}) som sedan hanteras vidare av INCA.

\end{enumerate}


De flesta av paketets funktioner syftar till att underlätta arbetet med (1), medan paketets huvudfunktion \emph{vis} avser hantera (2) och (3).


\subsection{Paketets begränsningar}

\begin{itemize}

\item Det finns ingen enskild funktion i paketet som handhar hela processen från rådata till exporterad fil.

\item Paketet innehåller i sig själv inga generella funktioner för data managing. Paketet kombineras dock med stor fördel med funktioner och arbetssätt från dplyr-paketet enligt exempel nedan.

\end{itemize}


\subsection{Utveckling}

All utveckling av paketet görs på Bitbucket-repot \href{https://www.bitbucket.org/cancercentrum/incavis}{cancercentrum/incavis}.

Paketet finns i dagsläget inte på CRAN men kan installertas direkt från Bitbucket.


\subsection{Installation}

Paketet bör installeras i samma version lokalt och på INCA.

\subsubsection{Lokal installation}

Börja med att installera \emph{devtools}-paketet (minst version 1.9) ifall du inte redan gjort det. Därefter installeras 'incavis'-paketet direkt från Bitbucket och laddas på vanligt sätt:

\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{install.packages}\hlstd{(}\hlstr{"devtools"}\hlstd{)}
\hlstd{devtools}\hlopt{::}\hlkwd{install_bitbucket}\hlstd{(}\hlstr{"cancercentrum/incavis"}\hlstd{)}
\hlkwd{library}\hlstd{(incavis)}
\end{alltt}
\end{kframe}

En bra start är sedan att undersöka vilka funktioner som finns i paketet och vad de kan användas till:
\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{help}\hlstd{(}\hlkwc{package} \hlstd{=} \hlstr{"incavis"}\hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}


\subsubsection{Installation på INCA}

Paketet finns redan installerat på INCA:s produktions- och testmiljö men kan behöva uppdateras.

Anta att ny utveckling skett av paketet (och att paketets versionsnummer därmed uppdaterats i {\tt DESCRIPTION}-filen). Gör då följande för att också uppdatera till senaste version på INCA:\footnote{Dessa instruktioner bygger på dagens R-installation på Windows-server hos INCA. Efter eventuell migrering till Linux i samband med införande av RStudio Server, kan dessa rutiner behöva ses över. Windows, men inte Linux kräver binärkompilerad ZIP-fil vid installation.}

\begin{enumerate}

  \item
  Skapa en ZIP-fil med binärkod för installation i Windows. Detta kan göras på två sätt:
  \begin{enumerate}
  \item Från R i samband med att paketet uppdaterats:

\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{devtools}\hlopt{::}\hlkwd{build_win}\hlstd{()}
\end{alltt}
\end{kframe}
   Inom en timme skickas då ett mail med länk till ett nedladdningsbart ZIP-arkiv till den mail-adress som anges för paketets skapare i
   {\tt DESCRIPTION}-filen.

  \item Alternativt genereras också en ZIP-fil automatiskt av Bitbucket och AppVeyor (ett system för kontinuerlig integration). Denna kan laddas ner direkt  \href{https://ci.appveyor.com/project/erik_bulow/incavis/build/artifacts}{här} en stund efter att en ny paket-version synkroniserats med repot på Bitbucket.
  \end{enumerate}

  Oavsett hur ZIP-filen skapas får den namnet {\tt incavis\_v.zip} där {\tt v} = versionsnumret enligt {\tt DESCRIPTION}-filen. Anta att aktuell version är 1.0.10. Filnamnet blir då {\tt incavis\_1.0.10.zip}

  \item
  \colemph{Gör följande steg först i INCA:s testmiljö för att säkerställa att den dagliga exporten av ViS-indikatorerna inte påverkas av uppdateringen. Upprepa därefter samma steg i INCA:s produktionsmiljön.}

Ladda upp ZIP-filen till valfri katalog på R-servern, exempelvis {\tt D:/R-Scripts/Väst/oc5stafch/}.

  \item
  Gör därefter ett nytt uttag på INCA med presentationsformen R-bearbetning med följande kod (byt ut sökväg och versionsnummer vid behov):
\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{install.packages}(
  \hlstr{"D:/R-Scripts/Väst/oc5stafch/incavis\textbackslash{}_1.0.10.zip"},
  repos = NULL
)
\end{alltt}
\end{kframe}


  \item
  Bekräfta att versionen av {\tt incavis} nu uppdaterats på INCA med hjälp av INCA-rapporten \emph{Information om R på INCA}.

\end{enumerate}





\subsection{Data och parametervärden}

Funktioner i paketet utgår från två R-objekt:

\begin{itemize}
  \item En dataframe \emph{df}
  \item En parameterlista \emph{param}
\end{itemize}

Dessa objekt erhålles per automatik då skriptet körs från mall på INCA. För en enhetlig upplevelse krävs dock att dessa objekt tillhandahålls också lokalt vid initialt utvecklingsarbete.

Referenser till dataramen \emph{df} görs alltid explicit varför dess namn (för paketets skull) egentligen är godtyckligt. I vissa funktioner antas dock som standard att parameterlistan heter just \emph{param} och att det i denna lista finns vektorer som heter \emph{start} och \emph{slut} (även om det i så fall också är möjligt att ange andra namn explicit; se t ex {\tt ?date2MeasurePeriodStart}).


\subsection{Skapa en exempeldatafil}

{\tt incavis}-paketet har en funktion, {\tt generate\_fake\_vis\_data}, som genererar exempeldata i det format paketets huvudfunktion {\tt vis} kräver.

\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{library}\hlstd{(incavis)}
\hlstd{df} \hlkwb{<-} \hlkwd{generate_fake_vis_data}\hlstd{()}
\end{alltt}
\end{kframe}

Som default skapas kvartalsdata för riket, region och län. Variablerna som genereras är:

\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{l}
\toprule
Variabler\\
\midrule
MeasurePeriodStart\\
MeasurePeriodEnd\\
CountyOidExtension\\
Numerator\\
Denominator\\
\addlinespace
FirstServiceEncounter\\
LastServiceEncounter\\
RegionName\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}



Vad dessa variabler representerar framgår av \href{https://rcc.incanet.se/Help/DataExtraction/Indicator}{INCA-hjälpen}), \emph{Sammanställning > Kvalitetsindikatorer} (skriven av Sogeti). Variablerna ovan gäller för indikator av typen kvot. För typen 'mätvärde' ersätts 'Numerator' och 'Denominator' av 'Value' och 'Population'.



\subsection{Exempel på användadet av stöd- och huvudfunktionen}


\subsubsection{Data och parametrar}

Låt oss först generera ett slumpmässigt dataset för 1 000 patienter där:

\begin{description}

  \item [\texttt{x}] är en dikotom indikator av intresse (exempelvis ifall en patient diskuterats vid MDK eller ej)

  \item [\texttt{date}] anger datum för den aktuella händelsen (exempelvis datum för behandlingsbeslut)

  \item [\texttt{LAN\_VALUE}] är en länskod (notera att vår data är slumpmässigt genererad utan relation till olika läns befolkningsstorlekar). Denna kod kan också med fördel genereras från LKF-kod via funktionen lkf2CountyOidExtension.

\end{description}

\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{suppressPackageStartupMessages}\hlstd{(}\hlkwd{library}\hlstd{(dplyr))}
\hlkwd{library}\hlstd{(incavis)}

\hlcom{# Stickprovsstorlek}
\hlstd{n} \hlkwb{<-} \hlnum{1000}

\hlcom{# En vektor med länskoder att slumpa ifrån}
\hlstd{lans} \hlkwb{<-} \hlkwd{formatC}\hlstd{(}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{3}\hlopt{:}\hlnum{10}\hlstd{,} \hlnum{12}\hlopt{:}\hlnum{14}\hlstd{,} \hlnum{17}\hlopt{:}\hlnum{25}\hlstd{),} \hlkwc{width} \hlstd{=} \hlnum{2}\hlstd{,} \hlkwc{flag} \hlstd{=} \hlstr{"0"}\hlstd{)}

\hlcom{# En dataframe med framslumpad patientdata för 'n' patienter}
\hlstd{df} \hlkwb{<-} \hlkwd{data.frame}\hlstd{(}
    \hlkwc{x}         \hlstd{=} \hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{TRUE}\hlstd{,} \hlnum{FALSE}\hlstd{), n,} \hlkwc{replace} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}\hlstd{),}
    \hlkwc{date}      \hlstd{=} \hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlkwd{as.Date}\hlstd{(}\hlstr{"2015-01-01"}\hlstd{)} \hlopt{+} \hlnum{0}\hlopt{:}\hlnum{364}\hlstd{, n,} \hlkwc{replace} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}\hlstd{),}
    \hlkwc{LAN_VALUE} \hlstd{=} \hlkwd{sample}\hlstd{(lans, n,} \hlkwc{replace} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}\hlstd{)}
\hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}

Vid lokal utveckling krävs också att vi manuellt skapar en parameterlista enligt samma format som automatiskt genereras och tillgängliggörs i vårt globala workspace under produktion i INCA.

Låt anta att vi just nu vill redovisa data månadsvis under 2015. Vår param ges därmed formen:
\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{param} \hlkwb{<-} \hlkwd{list}\hlstd{(}
    \hlkwc{start} \hlstd{=} \hlkwd{paste}\hlstd{(}\hlnum{2015}\hlstd{,} \hlkwd{formatC}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{12}\hlstd{,} \hlkwc{width} \hlstd{=} \hlnum{2}\hlstd{,} \hlkwc{flag} \hlstd{=} \hlstr{"0"}\hlstd{),} \hlstr{"01"}\hlstd{,} \hlkwc{sep} \hlstd{=} \hlstr{"-"}\hlstd{),}
    \hlkwc{slut} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}
      \hlstr{"2015-01-31"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-02-28"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-03-31"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-04-30"}\hlstd{,}
      \hlstr{"2015-05-31"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-06-30"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-07-31"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-08-31"}\hlstd{,}
      \hlstr{"2015-09-30"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-10-31"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-11-30"}\hlstd{,} \hlstr{"2015-12-31"}
    \hlstd{),}
    \hlkwc{KON} \hlstd{=} \hlstr{"0"}
\hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}

Vi inkluderar parametern \emph{KON} för att spegla strukturen i INCA även om vi här inte kommer nyttja denna information (vi utgår här ifrån att könsselektering sker med hjälp av INCA:s egen urvalsdialog och inte primärt via R-skriptet.


\subsubsection{Datatransformation}

Låt oss här definiera indikatorn som andelen {\tt x = TRUE} per län och tidsperiod.

Vi använder \href{http://dplyr.tidyverse.org/}{dplyr}-paketet för att transformera vårt dataset till önskat format. Vi kommer här inte förklara de olika variabelnamnen (såsom {\tt MeasurePeriodStart} etcetera) eftersom dessa redan definieras dels i INCA-hjälpen, dels i {\tt ?vis}. Vi kommer heller inte förklara innebörden av respektive funktionsanrop utan hänvisar dels till hjälpen för respektive funktion ({\tt ?funktionsnamn}), dels till paketets kompletta manual ({\tt help(package ='incavis')}).

\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{df} \hlkwb{<-}
  \hlstd{df} \hlopt{%>%}
  \hlcom{# Vi knyter varje observation till respektive tidsperiod}
  \hlcom{# Vår genererade länskod är här redan av korrekt format men behöver}
  \hlcom{# ett annat namn}
  \hlkwd{mutate}\hlstd{(}
    \hlkwc{MeasurePeriodStart} \hlstd{=} \hlkwd{date2MeasurePeriodStart}\hlstd{(date),}
    \hlkwc{MeasurePeriodEnd}   \hlstd{=} \hlkwd{date2MeasurePeriodEnd}\hlstd{(date),}
    \hlkwc{CountyOidExtension} \hlstd{= LAN_VALUE}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlcom{# Indikatorn ska presenteras per enhet (i detta fall län) och tidsperiod,}
  \hlcom{# varför vi grupperar map detta}
  \hlkwd{group_by}\hlstd{(}
    \hlstd{MeasurePeriodStart,}
    \hlstd{MeasurePeriodEnd,}
    \hlstd{CountyOidExtension}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlcom{# Då vår definierade indikator anger kvotvärden behöver vi enligt "?vis"}
  \hlcom{# beräkna följande variabler:}
  \hlkwd{summarise}\hlstd{(}
    \hlkwc{Numerator}                \hlstd{=} \hlkwd{sum}\hlstd{(x),}
    \hlkwc{Denominator}              \hlstd{=} \hlkwd{n}\hlstd{(),}
    \hlkwc{FirstServiceEncounter}    \hlstd{=} \hlkwd{min}\hlstd{(date),}
    \hlkwc{LastServiceEncounter}     \hlstd{=} \hlkwd{max}\hlstd{(date)}
  \hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}

Vi väljer här att avstå konfidensintervall och standardavikelse etc även om det i detta fall (då fördelningsfunktionen för vår indikator är känd) skulle vara relativt lätt att ange också detta.

\begin{landscape}
Låt oss inspektera de första raderna från vårt nu genererade dataset:

\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{knitr}\hlopt{::}\hlkwd{kable}\hlstd{(}\hlkwd{head}\hlstd{(df),}\hlkwc{format} \hlstd{=} \hlstr{"latex"}\hlstd{,} \hlkwc{booktabs} \hlstd{= T)} \hlopt{%>%}
  \hlstd{kableExtra}\hlopt{::}\hlkwd{kable_styling}\hlstd{(}\hlkwc{full_width} \hlstd{= T,} \hlkwc{font_size} \hlstd{=} \hlnum{7}\hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}\begingroup\fontsize{7}{9}\selectfont

\begin{tabu} to \linewidth {>{\raggedright}X>{\raggedright}X>{\raggedright}X>{\raggedleft}X>{\raggedleft}X>{\raggedright}X>{\raggedright}X}
\toprule
MeasurePeriodStart & MeasurePeriodEnd & CountyOidExtension & Numerator & Denominator & FirstServiceEncounter & LastServiceEncounter\\
\midrule
2015-01-01 & 2015-01-31 & 01 & 0 & 5 & 2015-01-06 & 2015-01-23\\
2015-01-01 & 2015-01-31 & 03 & 2 & 4 & 2015-01-12 & 2015-01-30\\
2015-01-01 & 2015-01-31 & 04 & 2 & 5 & 2015-01-05 & 2015-01-31\\
2015-01-01 & 2015-01-31 & 05 & 2 & 4 & 2015-01-20 & 2015-01-28\\
2015-01-01 & 2015-01-31 & 06 & 2 & 5 & 2015-01-08 & 2015-01-30\\
2015-01-01 & 2015-01-31 & 07 & 1 & 2 & 2015-01-02 & 2015-01-22\\
\bottomrule
\end{tabu}\endgroup


\end{landscape}

\subsubsection{Exportert av data}

Vi avslutar skriptet med anrop till paketets huvudfunktion {\tt vis}:
\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{vis}\hlstd{(df)}
\end{alltt}
\end{kframe}

Vi får härifrån ingen direkt respons till konsolen men en csv2-fil kallad {\tt output.txt} har nu genererats i vårt \emph{working directory} (antingen lokalt eller på INCA). Inspekterar vi den genererade filen så ser vi också att några extra kolumner ({\tt Rate, MissingMeasureReasonCode, CountyName}) tillkommit.


\subsubsection{Kontroll av data}

Om något däremot inte stått rätt till så skulle {\tt vis}-funktionen reagerat och avbrutit exporten.

Låt oss som exempel införa en ickevalid länskod.

\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{df}\hlopt{$}\hlstd{CountyOidExtension} \hlkwb{<-} \hlkwd{as.character}\hlstd{(df}\hlopt{$}\hlstd{CountyOidExtension)}
\hlstd{df}\hlopt{$}\hlstd{CountyOidExtension[}\hlnum{100}\hlstd{]} \hlkwb{<-} \hlstr{"02"} \hlcom{# Icke-valid länskod}
\hlkwd{vis}\hlstd{(df)}
\end{alltt}


{\ttfamily\noindent\bfseries\color{errorcolor}{\#\# Error in vis(df): Some entries have invalid CountyOidExtension!}}\end{kframe}

\subsection{Ny huvudfunktion som även utför förberedande bearbetning}
Det har utvecklats en ny huvudfunktion som heter 'generate\_vis'. Funktionen 'vis' förutsätter att datan är färdigbearbetad i ett strukturerat format vilket 'generate\_vis' inte gör. Vi börjar med att skapa de nödvändiga parametrarna innanför bearbetningen som krävs både lokalt i en INCA-mall:
\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{param} \hlkwb{<-} \hlkwd{list}\hlstd{(}
    \hlkwc{start} \hlstd{=} \hlstr{"2016-01-01"}\hlstd{,}
    \hlkwc{slut} \hlstd{=} \hlstr{"2016-12-31"}\hlstd{,}
    \hlkwc{KON} \hlstd{=} \hlstr{"0"}
\hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}

Vi skapar sedan en med nödvändiga variabler för att skapa data för riket, region och län i en dataram:
\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{df} \hlkwb{<-} \hlkwd{data.frame}\hlstd{(}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlkwd{rep}\hlstd{(}\hlstr{"011402"}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{),} \hlkwd{rep}\hlstd{(}\hlstr{"148017"}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{)),}
                 \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlkwd{rep}\hlstd{(}\hlstr{"Region Sthlm/Gotland"}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{),} \hlkwd{rep}\hlstd{(}\hlstr{"Region Väst"}\hlstd{,} \hlnum{5}\hlstd{)),}
                 \hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlkwd{seq}\hlstd{(}\hlkwd{as.Date}\hlstd{(}\hlstr{'2016-01-01'}\hlstd{),} \hlkwd{as.Date}\hlstd{(}\hlstr{'2016-12-31'}\hlstd{),} \hlkwc{by}\hlstd{=}\hlstr{"day"}\hlstd{),} \hlnum{10}\hlstd{),}
                 \hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlnum{0}\hlopt{:}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlnum{10}\hlstd{,} \hlkwc{replace}\hlstd{=}\hlnum{TRUE}\hlstd{),}
                 \hlkwd{sample}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{2}\hlstd{,} \hlnum{10}\hlstd{,} \hlkwc{replace}\hlstd{=}\hlnum{TRUE}\hlstd{)}
\hlstd{)} \hlopt{%>%} \hlkwd{setNames}\hlstd{(}\hlkwd{c}\hlstd{(}\hlstr{"lkf"}\hlstd{,} \hlstr{"region"}\hlstd{,} \hlstr{"date"}\hlstd{,} \hlstr{"data"}\hlstd{,} \hlstr{"sex"}\hlstd{))}
\end{alltt}
\end{kframe}

Vi skapar nu en strukturerad fil med namnet 'output.txt' i vårat working directory med 'generate\_vis' funktionen:
\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{generate_vis}\hlstd{(df,}
             \hlkwc{var_lkf} \hlstd{=} \hlstr{"lkf"}\hlstd{,}
             \hlkwc{var_value} \hlstd{=} \hlstr{"data"}\hlstd{,}
             \hlkwc{var_date} \hlstd{=} \hlstr{"date"}\hlstd{,}
             \hlkwc{var_sex} \hlstd{=} \hlstr{"sex"}\hlstd{,}
             \hlkwc{var_region} \hlstd{=} \hlstr{"region"}\hlstd{,}
             \hlkwc{lan} \hlstd{= T,}
             \hlkwc{region} \hlstd{= T,}
             \hlkwc{file} \hlstd{=} \hlstr{"output.txt"}
             \hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\begin{landscape}
Om vi nu läser in denna fil i R och kollar innehållet blir det:
\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{output} \hlkwb{<-} \hlkwd{read.csv2}\hlstd{(}\hlstr{"output.txt"}\hlstd{)}
\hlstd{knitr}\hlopt{::}\hlkwd{kable}\hlstd{(output,}\hlkwc{format} \hlstd{=} \hlstr{"latex"}\hlstd{,} \hlkwc{booktabs} \hlstd{= T)} \hlopt{%>%}
  \hlstd{kableExtra}\hlopt{::}\hlkwd{kable_styling}\hlstd{(}\hlkwc{full_width} \hlstd{= T,} \hlkwc{font_size} \hlstd{=} \hlnum{5}\hlstd{)}
\end{alltt}
\end{kframe}\begingroup\fontsize{5}{7}\selectfont

\begin{tabu} to \linewidth {>{\raggedleft}X>{\raggedleft}X>{\raggedleft}X>{\raggedright}X>{\raggedright}X>{\raggedright}X>{\raggedright}X>{\raggedright}X>{\raggedleft}X>{\raggedright}X>{\raggedright}X>{\raggedright}X}
\toprule
Denominator & Numerator & Rate & MeasurePeriodStart & MeasurePeriodEnd & FirstServiceEncounter & LastServiceEncounter & MissingMeasureReasonCode & CountyOidExtension & CountyName & RegionName & RegionOidExtension\\
\midrule
10 & 5 & 0.5 & 2016-01-01 & 2016-12-31 & 2016-01-07 & 2016-10-18 & NA & NA &  &  & \\
5 & 3 & 0.6 & 2016-01-01 & 2016-12-31 & 2016-02-16 & 2016-10-18 & NA & 1 & Stockholms län &  & \\
5 & 2 & 0.4 & 2016-01-01 & 2016-12-31 & 2016-01-07 & 2016-07-16 & NA & 14 & Västra Götaland &  & \\
5 & 3 & 0.6 & 2016-01-01 & 2016-12-31 & 2016-02-16 & 2016-10-18 & NA & NA &  & Region Sthlm/Gotland & SR-1\\
5 & 2 & 0.4 & 2016-01-01 & 2016-12-31 & 2016-01-07 & 2016-07-16 & NA & NA &  & Region Väst & SR-5\\
\bottomrule
\end{tabu}\endgroup


\end{landscape}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                              %
%                              Skapa mall på INCA                              %
%                                                                              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Skapa mall på INCA}


\subsection{Bakgrund}

Verktyget 'Kvalitetsindikatorer' på INCA använder R-mallar för att kunna strukturera resultatet i det formatet ViS kräver. Detta avsnitt är tänkt att illistrera hur man med hjälp av {\tt incavis}-paketet skapar en R-mall som underlag till INCAs 'Kvalitetsindikatorer'. En mall körs en gång per könsgruppering (män, kvinnor eller båda).


\subsection{Parametrar i mallen}

När en nattlig körning görs av 'Kvalitetsindikatorer' på INCA skickas tre parametrar in till R-bearbetningen:.

\begin{description}

  \item [\texttt{KON}] är en parameter som styr vilken köns-gruppering körningen avser. 0 = Män och kvinnor, 1 = Män, 2 = Kvinnor. Denna parameter skall vara av klassen 'Text'.

  \item [\texttt{start}] är en vektor av startdatum. Om vi t.ex skall leverera data för 2015 och 2016 antar vektorn värdena: \texttt{c("2015-01-01", "2016-01-01")}. Denna parameter skall vara av klass 'Datum'.

  \item [\texttt{slut}] är en vektor av slutdatum. Om vi t.ex skall leverera data för 2015 och 2016 antar vektorn värdena: \texttt{c("2015-12-31", "2016-12-31")}. Denna parameter skall vara av klassen 'Datum'.

\end{description}

\includegraphics[width=10cm, height=10cm]{ss/mall_param.png}


\subsection{Urval}

Det är bra om man minskar dimensionen på dataramen som skall läsas in i R så mycket så möjligt. Detta är dock ej möjligt avseende kön då parametern antar värdena 0, 1, 2 men variabeln {\tt KON\_VALUE} endast antar värdena 1 och 2. Men då indikatorerna körs nattetid en gång i veckan är det dock acceptabelt om de flesta urval görs urvalen i R-bearbetningen. Men inkludera inte fler variabler i uttaget än nödvändigt.



\subsection{R-bearbetningen}

För att försöka standardisera beställningen ViS-statistikern får från den nationella statistikern finns det \href{https://bitbucket.org/Cstaf/varden-i-siffror/raw/master/mall\_for\_rbearbetning\_for\_nationella\_statistiker/bestallningsmall_i_r_for_vis.R}{en mall i ett R-skript} att utgå ifrån. Denna mall har följande innehåll:

\verbatiminput{../mall_for_rbearbetning_for_nationella_statistiker/bestallningsmall_i_r_for_vis.R}


\newpage


\section{Kvalitetsindikatorer}

'Kvalitetsindikatorer' är verktyget på INCA som används för att leverera den aggregerade datan på ett strukturerat sätt. Det finns ett mycket utförligt avsnitt om detta skrivet av Sogeti i \href{https://rcc.incanet.se/Help/DataExtraction/Indicator}{INCA-hjälpen}.



\section{Exempel}

Här följer ett exempel där vi sätter upp en indikator.


\subsection{Skapa mallen}

Vi börjar med att skapa en mall med påhittad data från {\tt generate\_fake\_vis\_data}-funktionen i {\tt incavis}-paketet, vilket illustreras i följande två figurer.

\includegraphics[width=10cm, height=10cm]{ss/mall_param.png}

\includegraphics[width=18cm, height=10cm]{ss/skapa_mall.png}

\newpage


\subsection{Skapa kvalitetsindikator}

Innan man skapar kvalitetsindikatorn måste systemanvändaren på INCA för ViS, {\tt VIS\_systemanvändare}, ha behörighet till det register indikatorn är skapad på. Systemanvändaren för INCA är den användare som sedan kör mallen automatiskt varje vecka. Då positionen för systemanvändaren är 'Region Väst' kan bara den regionala systemanvändaren i Väst eller en nationell systemadministratör administrera detta konto.

Figurerna nedan illustrerar en konfiguration baserad på mallen skapad ovan med påhittad data. För ett förtydligande av vad varje fält är hänvisas till (\href{https://rcc.incanet.se/Help/DataExtraction/Indicator}{INCA-hjälpen}).

\includegraphics{ss/skapa_ind1.png}

\includegraphics{ss/skapa_ind2.png}

\includegraphics{ss/skapa_ind3.png}

\includegraphics{ss/skapa_ind4.png}








\end{document}




